# Эквивалентность грамматик. Алгоритм приведения грамматики

В процессе работы с грамматиками возникает задача определения эквивалентности грамматик. По определению грамматика $G_1$ ***эквивалентна*** грамматике $G_2$, если языки, определяемые этими грамматиками, совпадают: 

$$G_1 \equiv G_2 \leftrightarrow L(G_1) = L(G_2)$$

Однако построить язык не всегда оказывается простой задачей: в грамматике могут присутствовать **бесплодные** состояния (нетерминалы, преобразования над которыми ни при каком исходе не приводят к конечной цепочке терминальных символов) или **недостижимые** нетерминалы (нетерминалы, которые ни при каком исходе не возникают в промежуточных преобразованиях из начального нетерминала). Для избавления грамматики от этих состояний используется **алгоритм приведения грамматики**.

Логично, алгоритм состоит из двух подзадач:
 + Удаление бесплодных состояний;
 + Удаление недостижимых состояний.

Несмотря на кажущуюся независимость, порядок этих действий важен, поскольку после удаления бесплодных состояний могут возникнуть новые недостижимые (которые были достижимы только из бесплодных), но не наоборот.

Для удаления бесплодных состояний используется итеративный алгоритм:
  + Первоначально собирается множество $N_1$ нетерминалов, у которых есть правила  перехода в **чисто терминальные цепочки**;
  + Последующие множества $N_i$ кроме нетерминалов из $N_{i-1}$ содержит также нетерминалы, имеющие правила перехода в цепочки вида $\alpha \in (N_{i-1} \cup T)^*$, т.е. содержащие **только терминальные символы и нетерминалы только из предыдущих множеств**;
  + Построение множеств идёт до момента, пока $N_i \neq N_{i-1}$;
  + По завершении построения множеств из грамматики удаляются все правила, содержащие **в любой из частей** нетерминалы **не** из итогового множества.

---
Пример:

```
 S -> Ab | Ba
 A -> Ca
 B -> Bb | Da
 C -> Aa | Bb | a | b
 D -> Db | Ba
```


$N_1$ = <Те, где есть вывод терминальных символов> = {C}; \
$N_2$ = <Комбинации с первым множеством, в него перетекающие> = {C, A}; \
$N_3$ = {C, A, S}; \
$N_4$ = {C, A, S}.

$N_3 = N_4$, завершили построение множеств.

Удаляем все правила, содержащие нетерминалы, **не** принадлежащие $N_4$: нетерминалы B и D:

```
 S -> Ab
 A -> Ca
 C -> Aa | a | b
```

---

Алгоритм удаления недостижимых состояний заключается в единоразовом обходе всех правил из множества достижимых нетерминалов и последующем исключении невошедших в это множество нетерминалов:
 + Стартовое множество достижимых нетерминалов состоит только из начального нетерминала: $A_0$ = {S};
 + Далее итеративно составляются множества достижимых нетерминалов: 
   
   $A_i$ = { $\aleph \in N\ |\ \exists\ P_k: (\Omega \in A_{i-1}) \rightarrow (\alpha \ni \aleph), \aleph \notin$ $\bigcup\limits_{j=0}^{i-1}$ $A_{j}$ }
   
   (в новое множество $A_i$ берутся такие нетерминалы $\aleph$, которых не было во всех предыдущих множествах $\bigcup\limits_{j=0}^{i-1}$ $A_{j}$ и для которых существуют правила $P_k$ **с ними $(\aleph)$ в правой части $(\alpha)$** и с **нетерминалами предыдущего множества $(\Omega \in A_{i-1})$ в левой части**);
 + Построение множеств идёт до момента, пока $A_i \neq \varnothing$; 
 + По завершении построения множеств из грамматики удаляются все правила, содержащие **в любой из частей** нетерминалы **не** из множества $\bigcup\limits_j^{}$ $A_j$.

---
Пример:

```
S -> Aa | Ba
A -> d | DD
B -> b | Dd
C -> De | Ee | Aa
D -> f
E -> e
```

$A_0$ = {S};
$A_1$ = {A ($P_{k_1}$: `S -> Aa`), B ($P_{k_2}$: `S -> Ba`)};
$A_2$ = {D ($P_{k_3}$: `A -> DD`)};
$A_3$ = $\varnothing$;

Итоговое множество достижимых нетерминалов: $\bigcup\limits_{j=0}^{2}$ $A_j$ = {S, A, B, D};
Исключаем правила с нетерминалами C и E:

```
S -> Aa | Ba
A -> d | DD
B -> b | Dd
D -> f
```

---

Рассмотрим теперь пример задачи эквивалентности двух грамматик:

$G_1:$
```
S -> BAaC | BC
A -> Aa | a | \epsilon
B -> b
```

$G_2:$
```
S -> E | BAa | AA
D -> dDc | a
E -> EaD | Ed
A -> AaE | ADE | \epsilon
B -> DbE | bE
```

Удалим бесплодные состояния для $G_1:$ $N_1$ = {A, B} -> $N_2$ = {A, B}; (S не входит во множество, поскольку в правой части его правил есть нетерминалы **не только из предыдущих множеств**).

После удаления бесплодных состояний $G_1$ имеет вид:
```
A -> Aa | a | e
B -> b
```

Поскольку в получившейся грамматике отсутствует начальный нетерминал, множество достижимых состояний пусто. Следовательно, данная грамматика _пуста_, т.е. описывает пустой язык: $L(G_1) = \varnothing$ (пустой язык и язык, состоящий из пустой цепочки - **разные вещи**, во втором случае язык **не является пустым**).

Теперь удалим бесплодные состояния для $G_2:$  $N_1$ = {D, A} -> $N_2$ = {D, A, S} -> $N_3$ = {D, A, S};

После удаления бесплодных состояний $G_2$ имеет вид:
```
S -> AA
D -> dDc | a
A -> \epsilon
```

Построим множества достижимых состояний: $A_0$ = {S}, $A_1$ = {A}, $A_2$ = $\varnothing$;

После удаления недостижимых состояний $G_2$ имеет вид:
```
S -> AA
A -> \epsilon
```

В таком случае описываемый $G_2$ язык содержит пустую цепочку: $L(G_2)$ = {\epsilon}

Языки грамматик не совпадают, следовательно, грамматики не эквивалентны.

# Удаление пустой правой части

Алгоритм удаления пустой правой части используется для преобразования грамматик к неукорачивающему виду (за исключением некоторых грамматик типа 0, пример укорачивающей грамматики без пустой правой части приведён в главе 1). ***ВАЖНО:*** в некоторых источниках алгоритм удаления пустой правой части входит в состав алгоритма приведения грамматики, уточняйте, что имеется в виду при приведении. 

Этапы алгоритма:
 + Собирается множество нетерминалов, имеющих правила с пустой правой частью: $\mathcal{X}$ = { $\aleph \in N\ |\ \exists P_k: \aleph \rightarrow \epsilon$};
 + Итеративно множество $\mathcal{X}$ дополняется нетерминалами, имеющими среди своих правил переходы в цепочки, состоящие только из нетерминалов, уже находящихся в множестве: $\mathcal{X} = \mathcal{X} \cup$ { $\aleph \in N\ |\ \exists P_l: \aleph \rightarrow \theta, \theta \in \mathcal{X}^*$}; 
 + Если множество $\mathcal{X}$ содержит начальный нетерминал S, в грамматику добавляются правила { $S{'} \rightarrow S\ |\ \epsilon$ }, где S' - новый начальный нетерминал грамматики;
 + Для каждого нетерминала из $\mathcal{X}$ удаляется соответствующее правило с пустой правой частью, а во всей грамматике перебираются все возможные правые части, в которых эти нетерминалы заменены на пустоту (при возникновении нового правила с пустой правой частью оно удаляется).

Пример:
```
S -> ABc | A
A -> aAb | \epsilon
B -> bBa | \epsilon
```

Собираем множество $\mathcal{X}:$ $\mathcal{X}$ = {A, B} -> {A, B, S};

Поскольку S $\in \mathcal{X}$, добавляем правила с новым начальным нетерминалом:
```
S' -> S | \epsilon
S -> ABc | A
A -> aAb | \epsilon
B -> bBa | \epsilon
```

Во всех правилах для нетерминалов из $\mathcal{X}$ перебираем все все возможные правые части, в которых эти нетерминалы заменены на \epsilon:
```
ABc: ABc | {\epsilon}Bc | A{\epsilon}c | {\epsilon}{\epsilon}c
A: A | {\epsilon}
aAb: aAb | a{\epsilon}b
bBa: bBa | b{\epsilon}a
```

После подстановки новый правил и удаления возникших правил с пустой правой частью получаем итоговую грамматику:
```
S' -> S | \epsilon
S -> ABc | Ac | Bc | c | A
A -> aAb | ab
B -> bBa | ba
```

